{
 "metadata": {
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.0-final"
  },
  "orig_nbformat": 2,
  "kernelspec": {
   "name": "python3",
   "display_name": "Python 3.9.0 64-bit",
   "metadata": {
    "interpreter": {
     "hash": "a1c048be7b072d6dd25b9ac428dc1fb9f8714e6b09effa99acd4035ec8dbeb08"
    }
   }
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2,
 "cells": [
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 1,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "output_type": "stream",
     "name": "stdout",
     "text": [
      "Ξεκινάμε την παραγοντοποίηση LU \n\nΑρχικοποίηση του πίνακα U σε \n [[ 1.  2.  1.]\n [ 2.  2.  3.]\n [-1. -3.  0.]]\nΑρχικοποίηση του πίνακα L σε \n [[1. 0. 0.]\n [0. 1. 0.]\n [0. 0. 1.]]\nΤελική μορφή του L \n [[ 1.   0.   0. ]\n [ 2.   1.   0. ]\n [-1.   0.5  1. ]]\nΤελική μορφή του U \n [[ 1.   2.   1. ]\n [ 0.  -2.   1. ]\n [ 0.   0.   0.5]]\nΕπαληθεύουμε ότι ο LU-A είναι ο μηδενικός πίνακας \n [[0. 0. 0.]\n [0. 0. 0.]\n [0. 0. 0.]]\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "# Διάσπαση του πίνακα Α σε γινόμενο πινάκων LU\n",
    "\n",
    "import numpy as np\n",
    "A = np.array([ [1. ,2. , 1. ], \n",
    "               [2. ,2. , 3. ], \n",
    "               [-1., -3., 0.] ])\n",
    "\n",
    "print('Ξεκινάμε την παραγοντοποίηση LU \\n')\n",
    "(n,m) = A.shape\n",
    "if n != m: print('Ο πίνακας Α δεν είναι τετραγωνικός')\n",
    "\n",
    "# Σχηματισμός των U, L\n",
    "U = A.copy()  # Αυτό δεν είναι απαραίτητο, είναι πιο αποδοτικό να αποθηκεύονται οι L, U εντός του Α\n",
    "L = np.identity(A.shape[0])\n",
    "\n",
    "print('Αρχικοποίηση του πίνακα U σε \\n', U)\n",
    "print('Αρχικοποίηση του πίνακα L σε \\n', L)\n",
    "\n",
    "for k in range(n-1):\n",
    "    for j in range(k+1,n):\n",
    "        L[j,k] = U[j,k] / U[k,k]\n",
    "        U[j,k:n] = U[j,k:n] - L[j,k]*U[k,k:n]\n",
    "\n",
    "print('Τελική μορφή του L \\n', L)\n",
    "print('Τελική μορφή του U \\n', U)\n",
    "\n",
    "print('Επαληθεύουμε ότι ο LU-A είναι ο μηδενικός πίνακας \\n', L@U - A)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 2,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "output_type": "stream",
     "name": "stdout",
     "text": [
      "Παίρνουμε τον επαυξημένο του U \n [[ 1.   0.   0.   0. ]\n [ 2.   1.   0.   3. ]\n [-1.   0.5  1.   2. ]]\nΟρίζω το διάνυσμα της λύσης και το αρχικοποιώ να έχει το σχήμα του C (επαυξημένου) με μηδενικά στοιχεία\n[[0.]\n [0.]\n [0.]]\nΗ λύση βρίσκεται να είναι \n [[0. ]\n [3. ]\n [0.5]]\nΠαίρνουμε τον επαυξημένο του U \n [[ 1.   2.   1.   0. ]\n [ 0.  -2.   1.   3. ]\n [ 0.   0.   0.5  0.5]]\nΟρίζω το διάνυσμα της λύσης και το αρχικοποιώ να έχει το σχήμα του D (επαυξημένου) με μηδενικά στοιχεία\n[[0.]\n [0.]\n [0.]]\nΗ λύση βρίσκεται να είναι \n [[ 1.]\n [-1.]\n [ 1.]]\nΕπαληθεύουμε τη λύση (U X - Y = 0)\nU X - Y = \n [[0.]\n [0.]\n [0.]]\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "# Εμπρός και πίσω αντικατάσταση για επίλυση συστήματος Ax=b, εφόσον έχουμε σπάσει τον Α σε γινόμενο LU (Α είναι ο πίνακας που διασπάσαμε)\n",
    "\n",
    "b = np.array([ [0.],   \n",
    "               [3.],  \n",
    "               [2.] ])\n",
    "\n",
    "\n",
    "# Εμπρός αντικατάσταση (Ly=x)\n",
    "\n",
    "C = np.concatenate((L,b), axis = 1)\n",
    "print('Παίρνουμε τον επαυξημένο του U \\n', C)\n",
    "print('Ορίζω το διάνυσμα της λύσης και το αρχικοποιώ να έχει το σχήμα του C (επαυξημένου) με μηδενικά στοιχεία')\n",
    "Y = np.array([[0.] for ii in range(C.shape[0])]) \n",
    "print(Y)\n",
    "\n",
    "# Εδώ γίνεται η εμπρός αντικατάσταση\n",
    "for ii in range(len(Y)): \n",
    "    Y[ii] = ( C[ii,-1] - C[ii][:-1]@(Y) ) / C[ii,ii]\n",
    "\n",
    "print('Η λύση βρίσκεται να είναι \\n', Y)\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "# Πίσω αντικατάσταση (Ux=y)\n",
    "\n",
    "D = np.concatenate((U,Y), axis = 1)\n",
    "print('Παίρνουμε τον επαυξημένο του U \\n', D)\n",
    "print('Ορίζω το διάνυσμα της λύσης και το αρχικοποιώ να έχει το σχήμα του D (επαυξημένου) με μηδενικά στοιχεία')\n",
    "X = np.array([[0.] for ii in range(D.shape[0])]) \n",
    "print(X)\n",
    "\n",
    "# Εδώ γίνεται η πίσω αντικατάσταση\n",
    "for ii in reversed(range(len(X))): \n",
    "    X[ii] = ( D[ii,-1] - D[ii][:-1]@(X) ) / D[ii,ii]\n",
    "\n",
    "print('Η λύση βρίσκεται να είναι \\n', X)\n",
    "print('Επαληθεύουμε τη λύση (U X - Y = 0)')\n",
    "print('U X - Y = \\n', U@X - Y )"
   ]
  }
 ]
}